陰陽五行源自思孟學派，三綱五常四象學說源自董仲舒，中醫理論源自政治？

大家點睇？

Ching 闡釋多少少先啦

思孟學派仁義禮智聖，變成董仲舒既仁義禮智信

//陰陽五行源自思孟學派//
咩係陰陽五行？
「陰陽五行」係咩時期出現？
思孟學派係咩年期嘅野？

//三綱五常四象學說源自董仲舒//
三綱係咩時期出現？
五常係咩時期出現？
四象係咩時期出現？
三綱五常四象係咩時期被董仲舒整合埋一齊？

//中醫理論源自政治//
咩叫源自？
理論上？體制上？母子關係？

不為良相便為良醫？用兵如用藥？君臣佐使？

陰陽五行嚴格來源係由孟子公孫丑上既論四端改造而成。思孟學派有思孟五行說，提倡仁義禮智聖為五種德行。董仲舒經過陰陽家影響後提倡仁義禮智信，而董仲舒將思孟學派既仁義禮智聖改造仁義禮智信。稱為今文尚書學派，三綱，五常，四象學說出自春秋繁露。現行中醫理論就係源自於董仲舒的思想體系。

都係假

//陰陽五行嚴格來源係由孟子公孫丑上既論四端改造而成。思孟學派有思孟五行說，提倡仁義禮智聖為五種德行。//
照你嘅講法，「陰陽五行」必然後於孟學，噉「陰陽五行」同思孟五行喺你眼中係唔係一樣嘅野？「陰陽五行」同思孟五行嘅關係係咩？

//董仲舒經過陰陽家影響後提倡仁義禮智信，而董仲舒將思孟學派既仁義禮智聖改造仁義禮智信。稱為今文尚書學派，三綱，五常，四象學說出自春秋繁露。//
即係西漢。

//現行中醫理論就係源自於董仲舒的思想體系。//
噉換句話說，即係你認為「現行」中醫理論係始於西漢。

噉你最需要解釋嘅係咩係「現行中醫理論」，否則冇辦法判斷「現行中醫理論」係咪始於西漢/源自董仲舒學說/源自政治理論。

思孟學派提倡五種德行，稷下學派提倡五德終始。陰陽五行係思孟五行學說與五德終始學說混合的產物。
現行中醫理論指木火土金水、肝心脾肺腎既體系，呢個體系係源自董仲舒。

//思孟學派提倡五種德行，稷下學派提倡五德終始。陰陽五行係思孟五行學說與五德終始學說混合的產物。//
如果陰陽五行係思孟五行同五德始終說嘅混合物，換言之，你認為陰陽五行係後於五德終始說嘅產物，即係稷下學宮尚在嘅時候係冇陰陽五行說？

就係咁

噉都幾有趣，比較少遇到呢個睇法嘅人

因為比較主流嘅睇法係董仲舒(西漢)借咗稷下學宮(戰國)嘅陰陽五行學說去融入儒家，而陰陽五行同五德始終係源自戰國時期陰陽家嘅產物，好少見會噉進取claim陰陽五行係源自儒家

咁河圖洛書呢？

話說古代河圖洛書竟然係源自兩個八卦圖，但基本上同黃河無關。原名叫龍圖、龜書。

因為大禹而俾人改左名
不過呢啲古書最鐘意借出名嘅人改書名就唔理佢啦

我中哲學得唔好
亦無實質論證
但我分享下我對陰陽五行同埋中醫來源嘅印象

對陰陽五行嘅印象有好多來源
有出自龍圖龜書
有出自周易
有出自伏羲
有出自道德經
有好多說法
但中醫學院派最buy嘅應該係陰陽來自
五行來自龍圖龜書

而現今中醫學嘅聖經《黃帝內經》就被認為成書係秦漢
有人認為準確啲係成書係西漢
入面主要思想都係人要順應自然
不過素問入面嘅靈蘭秘典論就有啲深刻
因為佢借代朝中各官去解釋五臟六腑功能
亦有說法入面嘅內容大多原自周易

除左呢啲仲有啲名句
「上醫治國，中醫治人，下醫治病」
亦有扁鵲見蔡桓公嘅故仔
啲老師亦都戲稱
中醫其實都係學緊治國思想

現今中醫（學院派）推崇臟腑辨証為主
以臟腑嘅陰陽五行相剋去辨証
以前就仲景嘅六經辨証為主
即係將陰陽分做太陽，陽明，少陽，太陰，少陰，厥陰

拋磚引樓主同上面嘅巴打講多啲
雖然舊磚有啲參差

話說最早既中醫係唔用五行學說，同時果一套都唔源自儒家思想

郭店楚簡有《五行》篇
據研究應該係同思孟五行學派有關
《荀子•非十二子》所批評既應該都係講緊佢地

可以睇下相關文章了解下

我正係講緊呢兩份

中醫有經方時方，經論證改革修正，中醫都唔會用死一條方

在春秋時代的《易傳》以及老子的《道德經》中，就以「陰陽」來論述、發揮其思想主張。西漢儒生董仲舒的《春秋繁露》中，更承繼陰陽家結合陰陽以及五行的論說，將陰陽五行視為政教制度的設立依據和根源

以前用四馬學說架

算命都有用五行，但係最皮毛，但唔係董所創，五行陰陽範圍太大，但組合埋一齊董係第一人

百家要睇睇先秦，董的不要看，佢內法外儒尊王建立道統配合皇權

孔孟講的真係真聖人的道理黎，可以安身立命

可唔可以講多少少
google好似唔見有

本書有講

係又點 醫好人咪得